深入淺出Bacteria/Virus細菌和病毒 (肺癆肺炎的差別)

武漢肺炎在港確診，作為香港人的我們除了要加強注意衛生及出街時候佩戴口罩之外，亦需要具備一定程度的科普知識，才能夠應對及消化日常千變萬化的資訊。

這個Post將會通過簡白的用詞以及有趣生動的連狗連豬圖讓大家了解

1.細菌和病毒的分別

2.複習肺炎肺癆的差別

3.佩戴口罩的原理所在

細菌與病毒的最大分別，就在於細菌被學術界定義為生物、能夠自我繁殖，而病毒則被定義為非生物粒子，必須依賴寄主譬如人類、動物、植物甚至是細菌來幫忙為自己繁殖後代。

細菌雖然被賦予「細」字，但在極大多的情況下病毒均比細菌為之細小（詳細請看圖1）。雖然細菌會為人類帶來疾病，例如生雞蛋裡頭的沙門氏菌和引起食物中毒的李斯特菌，但大部份的細菌均對人體無害，寄居在我們腸道的細菌以及益力多裡頭的益生菌就是其中無害細菌的例子。

然而，病毒則是一道較為可怕的存在，現今近乎沒有無害病毒的存在，絕大部份的病毒均會為動物及人類帶來疾病，釀成大量豬隻死亡的非洲豬瘟病毒和引起非典型肺炎/武漢肺炎的SARS/WARS便是近來經常能夠在新聞聽得到的病毒名字；

科學家已獲取武漢肺炎的病毒基因圖譜，其蛋白質結構與SARS病毒有八成相似，兩者均屬於阝冠狀病毒家族，可以看作是為親兄弟的存在。

重點：武漢肺炎是由病毒引起，與細菌無關。
_____________________________________

雖然武漢肺炎是由病毒引起，但我們間中會聽得到的肺癆（正名為肺結核）卻是由細菌所引起的，這兩個例子正好能夠舉證並沒有「病毒會比細菌更為有毒」的說法，病毒細菌兩者均擁有為人類帶來致命疾病的能力。

空氣傳播是肺癆的主要傳播方式，當患者高談闊論散播飛沫、咳嗽或者打噴嚏，細菌便會在大氣間殘留好一大段時間，當健康人士不幸經過細菌殘留之地，並吸上帶有細菌的空氣的話，便會染上肺癆。
換句話說，就算沒有與患者作直接接觸，也是會有一定程度的機會患上肺癆。

這聽起上來非常可怕，不過可幸的是，我們所接種的卡介苗正正就是有效預防肺癆的疲苗，它能夠為我們帶來相當之大的保障及防禦。

之於SARS/WARS病毒，暫時所相信的主要散播途徑為飛沫傳播，但並不排除有著空氣傳播的可能性。
飛沫傳播的意思就是患者高談闊論、咳嗽或者打噴嚏所噴出來的體液直接飛濺到對方的眼部、口、鼻或者任何傷口之上。若然飛沫散播到其他的媒體，例如扶手電梯的運輸帶、升降機的按鈕等，而他人在短時間之內有所接觸的話，亦有機會受到感染。

重點：非常遺憾的是，暫時並沒有任何疫苗能夠有效預防SARS/WARS。

這亦正正顯示出佩戴口罩及經常使用酒精搓手液洗手的重要性。
______________________________________

若然SARS/WARS病毒的主要散播方式為飛沫傳播的話，那麼能夠阻隔飛沫的口罩便是一道重要的把關。

一個有效能夠抵擋飛沫的外科用口罩理論上至少會有三層構造，有顏色的那一面（通常為藍、綠、紫）為隔水層，物料有著與液體排斥的功效，是為阻擋口水前來的第一道防禦措施。

中間的夾心層是帶有過濾功效的物料，能夠阻隔口水等異物進入第三層。

而第三層，亦即是白色的那一層是為吸水層，物料能有效吸收我們口鼻所噴出的飛沫或汗水，好使液體不會積聚在我們口鼻與口罩之間的空隙裡頭，方便我們呼吸之用。

因著上述所說的構造原理，我們佩戴口罩的時候均應把有顏色的那一面對外示人，為己為人做一個有負任的人，千萬不要忽視佩戴口罩的重要性，不要做一個盲目相信政府能解決一切的無知之徒。

另一深入淺出系列:

深入淺出Gluten麩‌

深入淺出CRISPR基因編輯技術

IG:potatopigtongue (定期與LIHKG同步深入淺出系列)

長知識了

pish

between, β型定阝型

正確為β，打錯

好易明

好文必推

推

推上熱門

俾多d人睇到

多謝

謝分水

pish

出街仲見到唔少人調轉個罩黎戴
點解經歷過沙士嘅人仲可以咁豬兜

調轉咗其實都防禦得到，因為有中間嗰層阻隔層，但係咁樣會令到自己唔舒服同埋會增加吸收外來液體的機會

睇晒 幫推

push

補充一下： 典型肺炎係由細菌感染引起

Push

高質post, pish

不如補充埋治療方法有咩唔同

薯博士

好文

Push

但圖2既超錯係指咩？

幫手推post

push 學到野

係指連豬除口罩

呢度會令人誤會係下面兩句

明

辛苦晒，推比多d人睇

圖3指佢有戴口罩方面有兩大錯誤

Lm

TUI

lm

大家幫手宣傳下，ig,fb,tg,Twitter 同你身邊既朋友。

澳洲戰線，重開！！

北京2022年冬奧會企業贊助商不應享有稅收優惠
27 號到期,

新白宮聯署：計劃香港雙普選

加入工會

推

依家最驚係空氣傳播

點樣check到自己個口罩有無過濾嗰層？
利申：好似買到假嘢

清晰易見 多謝ching

......自己就應該無辦法check到，點解覺得買到假嘢？

應該就唔會ge......希望

must push strong post

推推推

係你角度，覺得呢個規格防護夠唔夠?

我讀得書少，覺得呢班醫護人員好危，認真問

剪開佢
中間果層倒水落去，如果滑水/ 隔水
就代表起碼有阻隔飛沫既作用

但防菌程度就要睇佢有無BFE, PFE 認證
一般> 99% 加配戴正確就基本安全
（阻擋到依附係飛沫傳播既細菌/病毒）

但有d 細菌/ 病毒太細粒，如果係空氣傳播
一般口罩個密度防唔到
所以有N95口罩既需求出現

但暫時武漢肺炎未證實直接空氣傳播
所以揀岩外科口罩，剪一個黎測試，
應該基本面保護到

可以參考我上一個留言*

薯仔巴

好難就咁睇相就知咩規格

不過香港醫療系統不嬲都唔差，而且又有SARS經驗，我哋外人無咩資格指指點點

G持

未經歷過沙士都識戴啦

咁唯有祝大家大步檻過

strong post leave name

高質

我覺得最危險係除套ppe嗰陣 不過應該有晒protocol 同training嘅

Pust

我2017年年尾至2018年頭已經成日起屋企，但2018四月確定有肺癆

都唔知邊到野番黎，屌

有用！

係夠嘅，一般患有飛沫傳播嘅病人需要被移動嘅時候其實戴住個口罩就已經可以阻擋到佢絕大部分嘅飛沫，而你見到佢個床頭係pop up左咁運送可能會擔心萬一佢一咳咁咪飛哂啲嘢去前面，但係因為佢係患有肺部嘅疾病，如果唔坐起身佢係好難呼吸到，所以一定要keep住佢坐係度

係病房入面嘅話基本上佢地係長期係一個被隔離嘅負壓病房(係好大間要同人share嘅，最理想嘅情況當然係無個要隔離嘅病人都有一間獨立嘅隔離病房，當然公立醫院係唔會有咁多位同房咁比你隔離啦），所以係病房出面嘅人相對地嘅風險係比較低嘅，而且啲患有飛沫/空氣傳播疾病嘅病人都需要長期戴住口罩，咁就唔會咳到四圍都係。但都唔好因為咁而疏忽自己嘅清潔衛生，係admission嘅過程中病人都有可能已經散播左佢嘅病原體去醫院嘅每個各落，所以各位去需要醫院嘅人一定要勤洗手同戴口罩

而至於係啲醫護人員嘅措施方面，佢地身上面嘅PPE(personal protective equipment) 你可以見到有gown(長袍)，手套，n95面罩(after fit test)，faceshield，眼罩同帽，其實理論上已經可以防止到病人由任何途徑傳播疾病到佢地身上，但都唔排除有任何人為因素而導致佢地中招，例如R痕/抹鼻涕除左個口罩啦、身上嘅equipment未著好、equipment有破損等等，所以真係自求多福

好詳細

Thx bro. Good illustrations!

提提大家出街記得戴口罩同勤洗手
清況許可嘅請勤換口罩
手上有明顯污漬時用挸液同清水洗手，平時可以使用酒精搓手液，跟足下面嘅步驟

每個位至少捽5下，成個洗手至少要20秒

勤洗手咪做幕後黑手呀

薯博士勁啲
我黎緊要出ward呀

有啲口罩係白色

講埋鼠疫都係細菌 同沙士病毒溝唔到去變種
未洗手嘅唔好掂口眼鼻

tui

Push 高質post

好味

增值自己，推

應要推

咁白色口罩點分外內

某一面應該會有鼻托？又或者並唔三層口罩

聽講摺位向下就岩

因為能夠殘留喺空氣一段頗長時間，肺癆相對上係難防備啲

讀virology出身，有咩可以問，盡量解答

小學常識科

深入淺出的重要價值，唔需要濃厚基礎知識都可以明白同理解得到，唔好睇少其中有用的地方

常識科係最有用
不過好多同學知識俾晒老師
大學生唔記得晒小學生野
早前有個全球性節目
香港叫「係咪小兒科」
節目考返大人，答小學問題
答中左，有大錢拿
結果好多人都答錯

長知識

解釋得好好
但點解連豬最高得1.8m?

依嗰係真實豬隻的平均數據

想問吓有無咩病毒可抵禦得到高溫？

細菌同病毒治療上分別就係

細菌用抗生素

病毒用抗病毒藥物

咁抗病毒藥物多數難d有
所以對付病毒既療法多數係咁：

首先我地要知道 病毒本毒唔致命，病毒引發既症狀先致命 甚至有時免疫系統自身既過激反應都會致命

所以只要用消炎藥物 㩒住d炎症反應 再等自身免疫系統消滅病毒就得

沙士就係用類固醇㩒住過激既免疫系統 防止其破壞自身

瘋狗症密x根基療法就是㩒住失控既中腦功能（但本身腦組織受損有限）

肺癆進入身體唔一定就會發出黎
帶菌者可能一世人都無事都唔定
視乎你既抵抗力同結核菌之間既抗衡

無人講隻連豬好好味

sample size?品種? 明明雄性連豬應該個個1米8或以上

好味
useful bump

想問咩濾棉先可以防到病毒咁細

單獨就咁SARS病毒（60-130nm)？

無。

但理論上SARS病毒依靠飛沫傳播，只要阻隔飛沫便有防禦之效。

咁如果佢會空氣傳播咁係咪gg 無棉隔到

嗯......

Btw結膜傳染係咩概念？ 係因為飛沫定係空氣傳播
可能有啲1999

病毒外殻由蛋白質粒子砌出嚟，而基因係由DNA/RNA組成，基因同蛋白質起高温都會變得唔穩定，所以大部分病毒起高温都會被inactivate/滅活

冠狀病毒因爲係enveloped virus - 外殼再俾人類嘅細胞膜包住，所以會對高温更加敏感

好似SARS, 56度就可以降低病毒濃度(但唔代表可以完全殺絕! - ). WARS 就未知啦

但係因為其中一個傳播途徑好大可能係飛沫，好難可以加熱哂全世界嘅空氣，所以都一定要戴口罩😷

希望解答到😓😓

你指眼結膜？ 飛沫傳播

Thx概括

我只係想知道有無病毒可以好似細菌咁可以係極端環境例如火山生長，我諗無？

有啲可以起較高温生存，因為佢地寄生起極端環境嘅宿主之中

世界咁大，無奇不有啦

想clarify下
外科口罩應該係要有防飛沫功能+有BFE (隔到3nm)
VFE 係非必要
戴外科口罩唔會可以完全seal up塊面
即使佢filter個棉可以隔到virus都唔代表你每一啖吸既空氣都有經filter
更重要既係全民口罩，隱形患者/潛伏期中既患者如果咳/打黑痴都有口罩隔住，所以有防水面+吸水至為重要

見到網購口罩post有人不斷同人講呢隻口罩無VFE=廢，叫人唔好買
但醫院用口罩都係ASTM lv1 + BEF 95%

記住記住摺位向下先啱

唔介意再深少少

同意防水面非常重要，但一大堆英文簡稱好多人唔會明

可以寫個中階版，但好多人應該會覺得悶同消化唔同

知識帖，要推

高汁post

醫護肯罷工未 定係醫護前線好多黃
之前機場係春袋 個個都支持揸春袋 因為唔洗流血抗爭
而家醫護界揸撚住港共春袋 又唔肯鏈落去
天職? 天職含撚就真
醫護唔罷工 姐係要勇武手足頭破血流
一樣係偽善左膠

立刻回應五大訴求，否則醫護全面罷工

酒精 消毒藥水 殺到病毒??

70%酒精 ok
Povidone-iodide 醫護手術用消毒殺菌劑 ok

滴露/其他消毒藥水 我唔清楚

記得戴罩呀！！！

無害，好味

好post一推
想問吓如果帶病者喺你面前咳 係咪基本上隻眼唔使要

咁點解會有病毒，既然佢唔係生物黎。
夠竟佢係點變出黎？

謝分享

所以Astm level 2/3個啲係咪無需要

Btw想問p100粉紅色個隻濾棉比普通外科口罩係咪會強啲？ 搵唔到想關research

海綿口罩先大鑊

知識好重要 教識人點應對

好文要推

多謝樓豬

你與其擔心隔唔隔到晒
不如擔心air唔air tight好過啦

豬嘴夠tight啦掛

佢唔係生物，但會寄居係寄主身上。

蝙蝠天生係病毒寄宿的一個好地方，自身能夠同多種病毒共處之餘，飛行力又非常之強，可以將病毒四散各地。

病毒在寄主裡頭喺某個階段會自行複製，複製過程中有機會發生變異，成為另一種不同的病毒。

100/100

做到依部就加埋眼罩
同高溫消毒

但呢d病毒唔會令蝙蝠致命同病既？

因為蝙蝠嘅immune system其實係好廢嘅，所以即使有病毒感染都唔會有乜immune response而令到佢地嘅根本無影響咁滯，當然有啲virus都會令到佢地死嘅，但死得幾多隻吖

Thanks 巴打！

樓主好勁

我見到有啲口罩話防PM2.5嘅粒子 咁其實有冇用

1.有防水層，2.能夠阻隔飛沫 就有用

PISH

依家話眼都入撚到，真唔真？

真，其實你睇番我篇文都有提及過，眼、口、鼻及傷口都係飛沫傳播的方式。

飛沫傳播的意思就是患者高談闊論、咳嗽或者打噴嚏所噴出來的體液直接飛濺到對方的眼部、口、鼻或者任何傷口之上。若然飛沫散播到其他的媒體，例如扶手電梯的運輸帶、升降機的按鈕等，而他人在短時間之內有所接觸的話，亦有機會受到感染。

笑左
我仲諗緊莫非中文beta都有得翻譯
想請教咁武漢病毒離開人體之後可以存活幾耐，姐如果有個人留低左d droplet，幾耐之後入面d病毒先唔再有傳染性

有人可能擔心武漢肺炎病毒會隨著時間變異，但當我將1月16及17號在淅江取得的病毒基因圖譜與12月24號在武漢所取得的樣本對比過後，發覺三者的不同之處並不足0.001%，暫時可以排除短時間變異的可能性。

現時並無相關資訊，只有擁有樣本的實驗人員先做到實驗查證。

咁SARS 病毒有冇相關數據？

可能有，但我唔太清楚

不過有研究發現1分鐘70%酒精可殺滅絕大部份的SARS病毒

Pish

呢個要推

Support

Thanks for the information

推呢個

好撚驚啊屌

再推

推多次

即係前後反轉戴口罩反而會吸收外來飛沫

有啲口罩兩面都係白色 唔好誤會咗人

有d野唔太明想請教

1. 病毒唔係生物，咁酒精殺死病毒係咩意思？
2. 咁殺死左既病毒（即係病毒既屍體）,對人有冇毒性？

1.病毒唔係生物，的確用「摧毀」二字會比較恰當

2.「摧毀」咗就唔會識得入侵人體，唔會係人體裡頭繁殖。 你可以講叫咗無毒ge

係，但中間嗰層過濾質仍然會正常運作

飛沫俾外科手術口罩中間個層擋左之後, 會唔會照經呼吸索入肺

話明擋咗，仲點吸擋咗的嘢

簡單易明

其實睇下條摺痕都分到

明白，thx巴打

推唔到都推

但係大陸依家集中營咁交叉感染，仲話聲稱康復放翻出黎，點睇

康復就當然要放翻出黎，但暫時所遞交的樣本並無任何變異。

"聲稱"康復

信黨信政府

you're amazing!

好文
但係我一直都諗唔明點解病毒要寄宿喺宿主到繁殖，又要搞死宿主

生物演化繁殖既野，無得問點解

就好似你唔會問結晶點解要生長

同埋搞死宿主有時可以傳播得更廣，天花霍亂咁爆爆爆

病毒去到某一個階段會不斷繁殖自己，宿主頂唔順就會死，宿主頂得順就會繼續繁殖，應該係咁。
利申：唔清楚

睇上面 係咪有pfe就夠？

搭單問

揀口罩果陣需唔需要有齊PFE BFE同VFE？因為睇唔少網話BFE就夠 同埋ASTM個標準都冇提及VFE

但係話WARS係透過飛沫傳播既病毒 咁唔係應該睇VFE？

口鼻防到，眼防唔到

高汁

正常的N95有三層，第一層係防水層來的。

純個人意見，戴N95的話會好焗促，你去醫院或人多稠密地區先需要戴，普通街外唔太駛N95

一圖概括袁國勇論文三大重點

買唔到口罩就咁話

N95好似得 3m 1860/1870先係medical use

外科用口罩大部份時間夠做啦

1.29 不封關 不上班

係咪抑制左virus引起既complication就得，即係好似個patient有呼吸困難，之後用呼吸機黎幫住佢呼吸，最後等免疫系統消滅D virus就得?

連豬好味

最尾的確係要靠病人自己免疫細胞打低病毒，我唔係醫生，只係知道用類固醇係最後手段。

Steroid嘅作用就係㩒低immune system引起嘅complication，例如啲炎症，然後再加啲殺virus嘅藥去清左佢

咁點解有D patient第一次check會係陰性，而第二次check會係陽性

如果想檢驗體液裡頭有沒有病毒存在的話，首先要抽取裡頭的RNA（如果不知道甚麼是RNA的話，你可以勉強當作為DNA看待），然後再用名為RT-PCR的技術將病毒某幾個區域的RNA數量大幅倍大，方便檢查有無病毒的RNA存在。

中間如果有技術性出錯的話，便有機會檢測唔到或者誤把陰性當作陽性，所以穩陣起見至少會做多一次。

但伊波拉係非洲盛行
點解又唔受溫度影響?

高溫（非洲氣候）對比低溫能夠有助減慢病毒散播，但衛生安全措施做得唔夠的話，病毒依然應夠到處散播。

好文要推

順便share下chisin嘢

同過一個去左非洲抗疫嘅researcher傾過計
1) 某爆發國家嘅衛生官員唔信世界有病毒，覺得伊波拉係啲黑魔法嚟
2) 佢地仲有飲屍水嘅文化 - 佢地會幫死者用水洗身，再飲左嗰啲水佢，變相飲病毒湯

唔駛去到非洲，香港都仲有一批人亳無衛生安全意識

bfe 同pfe要一定有 反而VFE喺市面上好難搵 VFE喺防動物 如果有埋重好

重要野要推

抽到毒株都無用